港獨派要面對現實 （自由撰稿人 堂前燕）

港獨派要面對現實
（自由撰稿人 堂前燕）

5,871

■梁天琦於去年立法會補選獲六萬多票，但一年多過後，本土派的聲勢明顯下跌。資料圖片

到底黃台仰棄保潛逃外地是想引爆另一場政治風暴繼而反攻香港，還是純粹作為膽怯的年輕人慌亂地逃亡？答案大概不難，但這樣說不是要揶揄嘲笑，或是為他辯護，而是想以作為曾經憧憬港獨的一分子，在熱潮退卻以後，再回看這個運動。當然，我不能代表整個群體。

令我頗為出奇的是，原來建制、泛民和獨派三分天下的豪言和那場聲勢浩大的獨派集會並不遙遠。是的，僅僅就在去年夏天，那時獨派氣勢如虹，我不知道你們怎麼想，但至少那時候我是滿懷希望和熱情的，這沒有甚麼好否認。甚至乎，有些人是覺得自己可以為了港獨事業付上生命和自由的代價，所謂寧為玉碎不為瓦全──借用這句話的黃台仰，後來有了黃瓦全的花名以嘲諷他的懦弱。
現實很殘酷，後來我們發現，原來除了一千幾百捐款和十日八日的無償義工以外，我們當中很多人連一條毛也不願意付出──是的，獨派的口號和目標很激烈，但實行時，我們當中沒有多少人願意成為犧牲的角色。馬後炮去看，整個運動當時太情緒化，太多激情，太少理性，太多口號，還有太遠大甚至現在看起來很虛妄的目標。我們高估了自己，低估了政治，就像每個年輕人低估了生活一樣。或者說，在政治面前，我們都太年輕、太幼稚，儘管成熟不一定就是改變立場，但不面對失敗，大概就永遠也不能成長。

我們嘲笑左翼的苦行和集會合唱，看不起他們的理想主義，但與此同時卻開始自己的造神運動，把一個個運動領袖吹捧拔高到他們不能承受的高處。然後每次隨着那個領袖達不到高遠得不切實際的目標後，就任他墜落，繼而尋找下一個造神的對象。

運動開始慢慢變質，我們不再聚焦於達成了甚麼，而是誰喊出了甚麼口號。這慢慢陷入了死胡同，新的組織喊出更激進同時也更難達成的口號來爭取支持，同時我們以自己屬於更激進的組織為資本去鄙視目標更保守的人，而支撐這一切的，很遺憾的，是一張張並不能兌現的空頭支票。

因為與玉碎宣言的落差，懦弱的黃台仰在網絡上受盡嘲笑，他作為運動曾經的領導層，這結果並不冤枉，只是我有種我們是在五十步笑百步的感覺，畢竟政治作為群眾運動，雖然有分主次，但總不能勝利時就拚命搶奪光環，一旦失敗就把責任推得一乾二淨。

堂前燕
自由撰稿人

堂前燕

上一則
請林鄭只獻身莫獻金 (李平)

下一則
香港現象補中國憲法與憲政的兩道不足 (洪清田)

我們嘲笑左翼的苦行和集會合唱，看不起他們的理想主義，但與此同時卻開始自己的造神運動，把一個個運動領袖吹捧拔高到他們不能承受的高處。然後每次隨着那個領袖達不到高遠得不切實際的目標後，就任他墜落，繼而尋找下一個造神的對象。

成篇野都唔知寫乜鳩

黃台仰個人, 本身係ON
但佢流亡又有乜問題？

達賴喇嘛都流亡印度啦, ON 係支那等死咩唔通?

留係度坐監有乜意義？ 係監獄有乜可以做到？可以推動D乜野？

佢依家人係外國, 都叫做可以連繫到唔少有心人,

佢個人係外國, 唔係可以更有意義嗎?

咁簡單既道理, 班豬玀到今日仲係跳唔出戴妖「犯法->坐監-> ? -> 突然有民主」既洗腦

玉碎喎

咁反國教夠成堆人絕食啦
依家咪又係生勾勾

我又見唔到點解「坐監」就會等於「玉碎」

你地成日話之鋒廢係垃圾呀嘛
咁你地而家係咪認自己都係呀
又係既
kk你當日連支聯會1000數都走啦

「面對現實」呢句先至好笑

港獨派從來都係現實主義

現實係，唔獨立，就唔會有民主
現實係，坐監係無意義，乜都唔會做到
現實係，留有用之身係外國，做到既更多
現實係，達賴喇嘛都出走，孫文都流亡.... 唔係自行送死咁ON

最唔面對現實既人係，大中華一統主義泛民
永遠活係自我幻想中

而家唔知邊個幻想緊

而定港獨計劃進度良好 基本完成左80%

現實係 妳1冇軍力

佢係想講就算港獨派支持港獨，但根本冇為港獨犧牲嘅決心

同埋現實係港獨派仲未出到鄭南榕果種人。

我只係知條縮骨仔搞到其他社運撚將來保釋機會大減

呢個真
瓦存累街坊

你地會唔會問下自己，由所謂本土派或獨派嘅出現到依一刻，香港民主進程究竟係進步左定退步左？

你點知無武裝?

ON LUN

鄭南榕自焚有叉用
你去自焚永續基本法囉

進步左

英國1997年後已當香港與己無關
但依家竟然有 Hong Kong Watch

港獨鬥士：鄭南榕自焚冇叉用，著草先有用

自焚咁有用, 你去焚黎睇下

自焚咁有用, 你去焚黎睇下

孫文流亡日本無用? 最後邊個勝利？

智力零

你誤會左
我好認同自焚冇用，不過我好想傳你句話比啲台仔睇下

孫文流亡梗係有用，因為個個係孫文😂
唔係啲不學無術on9仔

兜乜鬼呀, 兜唔到啦！縮呀？

等睇社民連出鄭南榕！ 立法會外等社民連表演！

將香港民主退步賴落本土思潮度，係倒果為因。

唔需要自焚架，但連聚人吹雞都做唔到，就真係等收皮。